# Лекция 6

## 3. Основы ООП

### 8. Модификаторы доступа

В C++ существует 3 модификатора доступов: private, public и protected

Эти модификаторы разграничивают доступ к полям и методам класса извне. Например: 

```c++
class C {
 public: // после открытия секции все до конца класса/объявления новой секции будет публичным
  int a;
 private:
  int b;
 protected:
  int c;

 public: // Можно переоткрывать секцию бесконечное количество раз
  void Foo();
}

int main() {
  C c;
  c.a; // OK
  c.b; // CE, так как b приватный член класса C
  c.c; // CE, так как c протектед член класса C
  c.Foo(); // OK
}
```

Разницу между protected и private мы поймем когда будем проходить наследование.

Теперь можно озвучить первое отличие класса от структуры: в структуре модификатор доступа по умолчанию public, а в классе private.

***Note*** проверка доступа проходит после выбора перегрузки

### 9. Ключевое слово friend

Можно сделать другую функцию/класс другом нашего класса и тогда можно выдать доступ к приватным полям: 

```c++
class C {
  int a = 0;
  friend void foo(int);
}

void foo(int b) {
  C c;
  std::cout << c.a + b; // c.a это OK
}

int main() {
  foo(3);
}
```

С классами/структурами пример аналогичный (friend class Class;). При этом все методы нашего "друга" будут иметь доступ к приватным полям. 

***Note*** Если A друг B, то это не значит что B друг A

***Note*** Есди A друг B и B друг C, то это не значит что A друг C

### 10. Конструкторы и деструкторы. Ключевое слово explicit. Делигирующие конструкторы

#### 1. Понятие конструктора. Пример

Конструктор это такой специальный метод класса, в котором написано как создать объект класса от данных параметров. Вернемся к нашему классу Студент и создадим ему конструктор от имени и оценки: 

```c++
class Student {
 public:
  Student(std::string name, size_t grade) {
    name_ = name; // 1
    grade_ = grade;
  }
 private:
  std::string name_;
  size_t grade_;
}
```

В строке 1 поля name_ и grade_ уже проинициализированы значениями по умолчанию (потому что когда мы входим в область видимости метода класса поля уже должны иметь значения). Хорошо бы присваивать значения этим полям сразу, до их создания. Для этого существуют списки инициализации: 

#### 2. Списки инициализации

Можно перечислить чем мы хотим инициализировать поля до входа в тело конструктора: 

```c++
class Student {
 public:
  Student(std::string name, size_t grade): name_(name), grade_(grade) {}
 private:
  std::string name_;
  size_t grade_;
}
```

При этом конструкторы полей будут вызываться в том порядке, в котором они перечислены в теле класса.

При этом иногда без списка инициализации невозможно проинициализировать поля:

```c++
int x = 0;
struct S {
  S() {
    ref = x; // CE 
  }

  int& ref;
}
```

Поэтому придется использовать список инициализации:

```c++
int x = 0;
struct S {
  S(): ref(x) {}

  int& ref;
}
```

Аналогичная ситуация с константами.

#### 3. Конструктор по умолчанию

Конструктор по умолчанию это конструктор без аргументов. Он генерируется компилятором (просто пустой)

Давайте объявим у класса студент такой конструктор: 

```c++
class Student {
 public:
  Student() {
    std::cout << "default construct";
  }

  Student(std::string name, size_t grade): name_(name), grade_(grade) {}
 private:
  std::string name_;
  size_t grade_;
}
```

Вызывается конструктор по умолчанию когда мы создаем объект без аргументов:

```c++
int main() {
  Student s;
}
```

При этом если существует хотя бы один написанный вами конструктор компилятор перестает генерировать конструктор по умолчанию.

#### 4. Перегрузка конструкторов

Перегрузка конструкторов работает по тем же правилам что и перегрузка функций. 

#### 5. Понятие деструктора. Пример

Давайте представим что мы пишем класс Vector. Тогда в конструкторе нам нужно выделять динамическую память:

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

Тогда следующий код приведет к утечке памяти: 

```c++
int main() {
  Vector v(10);
}
```

Нам нужен какой-то механизм, чтобы вызывать определенный метод в момент уничтожения нашего объекта. Такой механизм называется деструктор: 

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  ~Vector() { // деструктор
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

Деструктор генерируется компилятором всегда. По умолчанию он просто пустой. При этом явно прописывать вызов деструктора каждого поля не нужно, они и так вызовутся. 

В деструкторе нужно освобождать те ресурсы, которые успел захватить ваш объект.

Деструктор вызывается когда ваш объект уничтожается. 

***Note*** Деструктор не может принимать никаких аргументов, потому что тогда непонятно как его автоматически вызывать 

#### 6. Порядок вызова конструкторов и деструкторов

При создании:

1. Сначала вызываются конструкторы для каждого поля (в порядке в котором поля перечислены в классе)
2. Потом вызывается конструктор вашего класса

При уничтожении: 

1. Сначала вызывается деструктор класса
2. Потом вызывается деструктор для каждого поля (в обратном порядке)

Чтобы лучше понять можно написать вот такой код: 

```c++
#include <iostream>

struct S {
  S() { std::cout << "S" << std::endl; }

  ~S() { std::cout << "~S" << std::endl; }
};

struct SS {
  SS() { std::cout << "SS" << std::endl; }

  ~SS() { std::cout << "~SS" << std::endl; }
};

struct Test {
  Test(int a): a{a} { std::cout << "Test " << a << std::endl; }

  ~Test() { std::cout << "~Test " << a << std::endl; }

  S s;
  SS ss;
  int a;
};

int main() {
  Test t1(1);
  Test t2(2);
}
```

Вывод будет такой: 

S
SS
Test 1
S
SS
Test 2
\~Test 2
\~SS
\~S
\~Test 1
\~SS
\~S

#### 7. Конструктор копирования

Нам часто хочется уметь создавать объект класса от уже существующего объекта того же класса. То есть копировать один объект в другой. 

Конструктор от того же объекта что и наш класс называется конструктором копирования.

Конструктор копирования вызывается при следующем синтаксисе: 

```c++
T first;
T second = first;
```

Во второй строке вызывается именно конструктор копирования (а не оператор =) потому что происходит инициализация объекта.

Конструктор копирования тоже генерируется компилятором автоматически (даже если определены другие конструкторы). 

Такой конструктор будет просто копировать все поля по очереди. 

Такое поведение не всегда нас устраивает. Давайте посмотрим на наш набросок класса Vector: 

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  ~Vector() { // деструктор
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

Если в конструкторе копирования будет просто копирование всех полей, то мы получим ошибку double free (подумайте почему). Поэтому нам нужно определить конструктор копирования самим.

Сначала давайте поймем как нам нужно принять наш объект в конструкторе копирования. Если мы напишем так: 

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  Vector(Vector other) {

  }

  ~Vector() { // деструктор
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

то это будет CE. Потому что чтобы скопировать объект other должен вызваться конструктор копирования, который мы и пытаемся определить. 

Если примем по обычной ссылке, то не сможем передавать константные объекты. Поэтому нужно написать так:

```c++
Vector(const Vector& other) {

}
```

Внутри этого метода нам надо сделать так называемую "глубокую копию". То есть не просто скопировать поля, а скопировать все ресурсы.

 ```c++
Vector(const Vector& other): size_(other.size_), arr_(new int[size_]) {
  for (int i = 0; i < size_; ++i) {
    arr_[i] = other.arr_[i];
  }
  // А лучше memcpy(arr_, other.arr_, size_);
}
```

#### 8. Ключевое слово explicit

Опять вспомним про наш класс вектор

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  Vector(const Vector& other): size_(other.size_), arr_(new int[size_]) {
    memcpy(arr_, other.arr_, size_);
  } 

  ~Vector() {
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

У нас присутствует конструктор от size и value, который можно вызвать с одним параметром (потому что у value есть значение по умолчанию).

Сейчас мы можем написать следующий код: 

```c++
Vector v = 10;
v = 2;
```

Это происходит, потому что int легко приводится к size_t а size_t компилятор умеет превращать в наш Vector, потому что есть такой конструктор. 

Переход size_t -> Vector является неявным приведением типов (потому что явно мы не просили этого делать). Это не очень хорошо) 

Чтобы запретить неявное приведение типов в конструкторе существует ключевое слово explicit:

```c++
class Vector {
public:
  explicit Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  ~Vector() {
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
}
```

Его стоит использовать с конструкторами которые можно вызвать от одного параметра. Это слово запрещает неявный каст.

#### 9. Делигирующие конструкторы

В конструкторах часто повторяются действия, а дублирование кода это неприятно. В такие моменты хочется вызвать другой конструктор из текущего конструктора. Вот такой синтаксис ни к чему хорошему не приведет: 

```c++
struct S {
  S(int a) {
    ...
  }

  S(int a, size_t c) {
    S(a); // Неверно
  }
};
```

Так мы просто создадим еще один объект S (который тут же уничтожится). 

Чтобы вызвать другой конструктор (делегировать ему часть работы) используется следующий синтаксис:

```c++
struct S {
  S(int a) {
    ...
  }

  S(int a, size_t c): S(a) {
  }
};
```

Но при этом нельзя будет пользоваться списками инициализации. 

### 11. Ключевые слова default и delete.

Можно явно попросить компилятор сгенерировать метод  если он его умеет генерировать (конструктор по умолчанию, конструктор копирования, оператор присваивания, деструктор и тд). 

Допустим мы создали класс и у нас там есть свой нетривиальный конструктор. Тогда конструктор по умолчанию не сгенерируется. Но если все таки хочется, то можно сделать так:

```c++
struct S {
  S(int a) {...}
  S() = default;
}
```

Так же можно запретить компилятору генерировать метод. Например мы не хотим чтобы наш класс умел копироваться:

```c++
struct S {
  S(const S&) = delete;
}
```

### 12. Агрегатная инициализация структур

Допустим у нас есть простая структура, состоящая только из публичных полей (и каких-то методов). Тогда ее можно инициализировать вот так:

```c++
struct S {
  int a;
  int b;
  double c;
  std::string aaa;
}

int main() {
  S s{1, 2, 3.14, "aaaa"};
}
```

Это называется аггрегатная инициализация.

### 13. Перегрузка операторов

Проще перечислить какие операторы нельзя перегружать: 

0. *_cast
1. .
2. ::
3. ?:
4. new/delete (тут спорный момент, пока его упустим)

#### 1. Оператор присваивания. Правило трех

Опять вспомним про наш класс вектор и попробуем написать следующий код:

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  Vector(const Vector& other): size_(other.size_), arr_(new int[size_]) {
    memcpy(arr_, other.arr_, size_);
  } 

  ~Vector() {
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
};

int main() {
  Vector v1(10);
  Vector v2(3);
  v1 = v2;
}
```

В 3 строке мейна мы вызвали оператор присваивания для нашего класса. Смогли мы это сделать потому что он тоже генерируются по умолчанию (и по умолчанию он просто копирует поля).

Нужно написать свой оператор присваивания) 

Синтаксис следующий: 

```c++
class Vector {
public:
  Vector(size_t size, int value = 0): size_(size) {
    arr_ = new int[size_];
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
      arr_[i] = value;
    }
  }

  Vector(const Vector& other): size_(other.size_), arr_(new int[size_]) {
    memcpy(arr_, other.arr_, size_);
  } 

  ... operator=(const Vector& v) {

  }

  ~Vector() {
    delete[] arr_;
  }
private:
  int* arr_ = nullptr;
  size_t size_ = 0;
};
```

Надо разобраться с возвращаемым типом. Все стандартные типы после присваивания возвращают lvalue (то которое получилось после присваивания). Поэтому мы будем возвращать T&

```c++
Vector& operator=(const Vector& v) {
  delete[] arr_;
  size_ = v.size_;
  arr_(new int[size_]) {
  memcpy(arr_, other.arr_, size_);

  return *this;
}
```

Тут будут проблемы, если мы присваиваем сами себе (подумайте какие). От этой проблемы можно избавиться несколькими способами, например так:


```c++
Vector& operator=(const Vector& v) {
  Vector copy = v;
  swap(copy); // А вот его нужно реализовать

  return *this;
}
```

Это называется copy and swap idiom. 

***Def*** Правило трех: если класс такой, что вы определили нетривиальный конструктор, деструктор или оператор присваивания то скорее всего вам нужно реализовать все их. Правило трех это исключительно словесное правило, компилятор ему не следует








